\documentclass{beamer}

%\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{colortbl}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{verbatim}

%\usepackage{comment}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{ulem}

\usetheme{Boadilla}

\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.10,0.7,0.0}

%\newenvironment{redenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=red}}}{}
%\newenvironment{greenenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=darkgreen}}}{}

\title{ \textbf{Создание специализированной БД для хранения данных физики частиц, 
записанных на формальном языке.} 
Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами: C, yacc, lex}
\date {11 июля 2017}
\author{Герасимов А. С., МФТИ, группа № 324\\
Научный руководитель: Зенин О. В.}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfkeys}

%\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning, calc, patterns}
\tikzstyle{vertex}=[draw,fill=black!15,rectangle,minimum size=15pt,inner sep=0pt]
\tikzstyle{vertex_dop}=[pattern,fill=black!15,circle,minimum size=10pt,inner sep=1pt]
\usepackage{graphicx}



\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}


\tikzset{
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           minimum height=1em,
           inner sep=1pt,
           text centered,
           },
}
\begin{document}



\frame{
\titlepage

% \begin{center}
%  Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами: C, yacc, lex
% \end{center}
}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}

В ИФВЭ с $\sim$1980~г. развиваются базы данных по физике частиц, 
  \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}{PPDS} (Particle Physics Data System)

   \begin{itemize}
    \item {\bf DataGuide:} 1 запись -- 1 экспериментальная статья (всего 33716 статей)
       \begin{itemize}
         \item формальная запись об эксперименте (установка, реакции,
    энергия пучка(ов), измеряемые величины, изучавшиеся частицы и их параметры
          \item Библиографическая информация: выходные данные статьи, список авторов, коллаборация, 
	   название статьи, абстракт, ссылки (в том числе на статьи с предварительными/окончательными результатами 
	   того же измерения).
	\end{itemize}
    \item {\bf ReactionData:} 1 запись -- 1 экспериментальная статья (всего 9958 статей)
      \begin{itemize}
        \item то же, что DataGuide, но меньше библиографических данных, и есть табличные данные по опубликованным 
	  измерениям (дальний родственник -- HEPDATA).
      \end{itemize}
     \item {\bf CrossSections:} фактически ReactionData, но содержит только измерения полных сечений
   \end{itemize}
}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}


\begin{itemize}
      \item {\bf Vocabulary} -- словарь PPDL (Particle Physics Data Language):
       {\bf все} данные (кроме авторов, названий статей, абстрактов и комментариев) во всех базах закодированы на этом языке:
        \begin{itemize}
	  \item частицы: обозначения, синонимы, квантовые числа, pdgId
	  \item измеряемые величины: полные и дифференциальные сечения, асимметрии, массы, ширины ....
	  \item единицы измерения
	  \item ускорители, детекторы, эксперименты, институты
	\end{itemize}
\end{itemize}

Словарь PPDL задает ``слова'' языка описания данных, но не его синтаксис.

{\bf Пример: } синтаксис реакций (после синтаксического разбора реакций, 
программирование других конструкций языка трудностей не представляет):

{\tt\footnotesize RE = PI- P $\to$ N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958); }


Работы, в которых изучалась записанная так реакция, должны находиться, например, по запросу 
{\tt \footnotesize RE = P PI $\to$ PI+ PI- GAMMA GAMMA;}


}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}

 Система PPDS была реализована в ИФВЭ на базе \href{http://hermes.ihep.su:8001/}{Berkeley database management system} (BDMS) 

 Последние версии работают на платформе DEC VAX/VMS ({\tt telnet npt.ihep.su}):
\footnotesize
   \begin{itemize}
     \item использование специфических для DEC VAX расширений языков C/Fortran
     \item использование специфических для DEC VAX библиотечных подпрограмм
     \item ядро базы данных и парсеры конструкций языка PPDL запрограммированы на DEC Fortran (кроме парсера реакций -- lex/yacc/C, $\sim$1988)
     \item существующий код 
           \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms_intro.ps}{не адаптируется} под GNU/Linux (вообще, под любую POSIX-совместимую ОС) за разумное время
     \item под эмулятором VAX/VMS ({\tt telnet npt.ihep.su}) PPDS можно поддерживать неограниченно долго, но:
       \begin{itemize}
         \item уходят авторы кода
	 \item под VMS нет простого сопряжения PPDS с веб-сервером $\Rightarrow$ базы данных потеряны для потенциальных пользователей $\Rightarrow$ нет обратной связи $\Rightarrow$  консервация 40-летнего труда
       \end{itemize}
   \end{itemize}

}

\frame{ \frametitle{Постановка и обоснование задачи}

  Реализовать PPDS с нуля стандартными средствами: 

   \begin{itemize}
     \item POSIX-совместимая ОС: Unix (GNU/Linux, POSIX-подсистема Windows, etc.)
     \item стандартный C, реализуемый распространенными компиляторами C (GCC 3.X/4.X, etc.)
     \item программирование парсеров языка не вручную, а стандартными генераторами кода: 
           LEX, YACC $\Rightarrow$ меньше написанного вручную кода $\Rightarrow$ 
	   в случае недоступности авторов в программах 
	   легко разобраться по исходникам и минимальной документации

   \end{itemize}

   Первый подход к решению:

    \begin{itemize}
      \item Макет DataGuide: прочесть ``дамп'', разобрать его на записи, записи разобрать в соответствии со структурой записи (сл. слайд) 
      \item Правые части в {\tt KEY = VALUE;} надо идентифицировать с соответствующими записями в словаре, 
            прочитанном из  ``дампа''  Vocabulary:
	    частицы с их квантовыми числами;
	    ускорители, детекторы, журналы, институты ...
    \end{itemize}
}

\frame{ \frametitle{Структура записи DataGuide (упрощенно)}
\mbox{
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\footnotesize
\vspace*{0.5ex}
\verbatiminput{fdt.txt}
\end{minipage}%
\hspace*{-17ex}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
~\\
\vspace*{20ex}
\\

~\\
\end{minipage}
}
}

\frame{ \frametitle{Пример записи DataGuide}
\footnotesize
\verbatiminput{record.txt}
}


\frame{ \frametitle{Та же запись в {\it хэшах}:}
\tiny
\verbatiminput{record-hash.txt}
}

\frame{ \frametitle{Определение структуры записи в программе (C):}
\small
Запись DataGuide разбирается на связанные в дерево элементы {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}. Правила обращения с парой {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} определяются следующей структурой:
\footnotesize
\vspace{-0.5cm}
\verbatiminput{struct_record_key.txt}
}
\frame{ \frametitle{Определение структуры записи в программе (C):}
\tiny
\verbatiminput{fdt-c.txt}
\vspace*{-6ex}
\footnotesize
Далее пример из $\uparrow$единственной строки с непустыми {\tt vy\_init\_{KEY}}, etc. $\Rightarrow$

}

\frame{ \frametitle{Операции с KEY = P (частица): чтение словаря} \label{vy-P-main}

{\bf vy\_init\_P()} -- при старте базы читаем из файла
определения частиц в формате:\\
\vspace*{1ex}
{ \footnotesize
{\tt id B L s c b t is\_anti-particle is\_heavy-nucleus class mass I$_3$ Q \\
~~~~ {\it orcode} имя$_1$ $[$ имя$_2$ ... $]$}
}
\vspace*{1ex}

Например, запись для  $K^{* +}$:

\vspace*{1ex}

{\footnotesize
{\tt 41 0 0  1 0 0 0  1 0 0  0.891590 0.500000 1.000000  1041892476 K*(892)+ K*+}
}

записывается в

{\footnotesize
\verbatiminput{struct-type-P.txt}
}
}


\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it P = VALUE} из дампа и запись в базу} 
 При чтении выражения {\it KEY = VALUE;} из дампа  DataGuide:

  \begin{itemize}
    \item 
    вызываем s2t\_KEY(VALUE) -- если VALUE нашлось в прочитанном при старте словаре, возвращает адрес стуктуры -- 
    внутреннего представления KEY, в случае KEY = P это struct type\_P* p;
    p = NULL означает, что VALUE в словаре нет $\Rightarrow$ ОШИБКА.
    \item
    вычисляем по *p хэш: {\it hash} = t2h\_P(p) и пишем P $\{$ v:{\it hash} $\}$ 
    в base/records/текущая\_запись.
    \item 
    ищем в base/P/h строку с {\it hash}: \\
     \begin{itemize}
      \item
       если нашлось, то добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \item
       если не нашлось, то дописываем {\it hash} {\it VALUE} в конец base/P/v,
       а в base/P/h дописываем {\it hash} {\it (адрес этой записи в base/P/v)},
       и добавляем {\it hash} {\it текущая\_запись} в base/P/r
      \end{itemize}
  \end{itemize}

Эта последовательность работает для любых пар {\it KEY = VALUE;} c ф-циями из таблицы {\tt struct record\_key keys$[]$}

}
\begin{frame}[fragile]{Чтение пары {\it RE = VALUE} из дампа и запись в базу}
	\begin{itemize}
		\item
{\bf vy\_init\_RE == NULL}, из словаря читать ничего не надо.
	\item
		Запись реакции в виде строки:\\ \{начальное состояние\} $\to$ \{конечное состояние\}
	\end{itemize}

В качестве примера рассмотрим реакцию

\small
\begin{verbatim}RE = PI- P --> 
N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) ;
\end{verbatim}
\normalsize

	\begin{itemize}
		\item Пучок/мишень: $\pi^- p$
		\item Изучались конечные состояния $n\, f_1(1285)$ и $n\, \eta'$
		\item Реконструкция $f_1(1285) \to \eta (\to 2\gamma) \pi^+ \pi^-$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Алгоритм обработки введенной реакции}
\center
\footnotesize
	\begin{center}
	\footnotesize
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']

 % Position of INPUT
 \node[state] (INPUT) 
 {\begin{tabular}{l}
	 \textbf{Input}: {\it a b $\to$ c d d e}
 \end{tabular}};
  
 % State: FLEX
 \node[state,    	% layout (defined above)
%  text width=10cm, 	% max text width
  below of=INPUT, 	% Position is to the right of INPUT
  node distance=1.3cm, 	% distance to DUMP
  anchor=center] (FLEX) 	% posistion relative to the center of the 'box'
 {%
 \begin{tabular}{l} 	% content
	 \textbf{Реакция, разобранная на лексемы: {\it a, b, c, d, e, $\to$}}\\
%  \parbox{10cm}{\mbox{PARTICLE PARTICLE ARROW PARTICLE PARTICLE}}
 \end{tabular}
 };
 % STATE: YACC
 \node[state,
  below of=FLEX,
  node distance=1.3cm,
  anchor=center,
  text width=7.5cm] (YACC) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{Представление реакции в виде дерева}\\
 \end{tabular}
 };
 % STATE TREE
 \node[state,
  below of=YACC,
  node distance=1.3cm,
  anchor=center] (TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
   \textbf{Нормализованное дерево: ``раскрытие скобок''}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_TREE
 \node[state,
  below of=TREE,
  node distance=1.3cm,
  anchor=center] (NORMAL_TREE) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
  \textbf{Список списков}
 \end{tabular}
 };
 % STATE NORMAL_INPUT
 \node[state,
  below of=NORMAL_TREE,
  node distance=1.3cm,
  anchor=center] (NORMAL_INPUT) 
 {%
 \begin{tabular}{l}
 \textbf{Нормальный вид реакции}
	 {${}^1\{{}^1{}a,{}^1{}b\}$ $\to$ ${}^1\{{}^1 c, {}^2 d, {}^1 e \}$ }
 \end{tabular}
 };
 % draw the paths and and print some Text below/above the graph
 \path (INPUT) 	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]           {Flex}                                            (FLEX)
 (FLEX)       	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]           {Yacc}                                            (YACC)
 (YACC)       	edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=3cm,xshift=0.5em]             {Нормализация}                                    (TREE)
 (TREE)         edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=6cm,xshift=0.5em]           {Разворачиваем дерево в списки}                   (NORMAL_TREE)
 (NORMAL_TREE)  edge[bend left=20]  node[anchor=east,right,text width=5cm,xshift=0.5em]           {Приводим подобные члены в списке списков}        (NORMAL_INPUT);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\normalsize
\end{frame}

\frame{ \frametitle{Разбор на лексемы средствами LEX}

\small
{\tt шаблон \{ операция; \} }:

\footnotesize
\verbatiminput{lex_example.txt}

}

\frame{ \frametitle{Синтаксический разбор средствами YACC}

{
\scriptsize
\verbatiminput{yacc_example.txt}
}
}

\begin{frame}[fragile]{Конечное состояние реакции в виде дерева}
\small
\center
	{\tt N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) }:

	\vspace*{3ex}

\begin{tikzpicture}[very thick,level/.style={sibling distance=60mm/#1}]
\node [vertex] (r){$*$}
  child {
    node [vertex] (a) {$n$}
  }
  child {
    node [vertex] {$+$}
    child {
      node [vertex] {$F1(1285)$}
      child{
        node [vertex_dop] (ras1){Распад}
      }
    }
    child {
      node [vertex] {$\eta^{'}(958)$}
    }
  }
  ;
%    \begin{scope}[x={(ras1.south east)},y={(ras1.north west)}]
%        \draw[black,ultra thick,rounded corners] (-0.999,2.15) rectangle (0.9,2.4);
%    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\normalsize
  
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Конечное состояние реакции в виде дерева}
\small
\center
\resizebox{4cm}{7cm}{%
\begin{tikzpicture}[very thick,level/.style={sibling distance=60mm/#1}]
\node [vertex] (r){$F1(1285)$}
      child{
        node [vertex_dop] (ras1){Распад}
        child{
            node[vertex] {$*$}
            child{
                node[vertex] {$\eta$}
                    child{
                        node[vertex_dop] {Распад}
                        child{
                            node[vertex]{$*$}
                            child{
                                node[vertex]{$\gamma$}
                            }
                            child{
                                node[vertex]{$\gamma$}
                            }
                        }
                    }
            }
            child{
                node[vertex] {$*$}
                child{
                    node[vertex] {$\pi^+$}
                }
                child{
                    node[vertex] {$\pi^-$}
                }
            }
        }
      }
  ;
%    \begin{scope}[x={(ras1.south east)},y={(ras1.north west)}]
%       \draw[black,ultra thick,rounded corners] (-0.999,2.15) rectangle (0.9,2.4);
%    \end{scope}
\end{tikzpicture}
}
\normalsize
  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}
\vspace{-0.3cm}
\small
\begin{itemize}
\item преобразуем дерево так, чтобы все узлы '*' были выше по дереву узлов '+', '-' (раскрытие скобок)
%\vspace{-0.5cm}
\end{itemize}
\begin{tikzpicture}[very thick,level/.style={sibling distance=60mm/#1}]
\node [vertex] (r){$+$}
  child {
    node [vertex] (a) {$*$}
    child {
      node [vertex] {$F1(1285)$}
      child{
        node [vertex_dop] {Распад}
      }
    }
    child {
      node [vertex] {$n$}
    }
  }
  child {
    node [vertex] {$*$}
    child {
      node [vertex] {$\eta^{'}(958)$}
    }
    child {
      node [vertex] {$n$}
    }
  }
  ;
\end{tikzpicture}
\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{{\it Дерево} $\to$ {\it список списков}}
\begin{itemize} 
\item разворачиваем части дерева, содержащие только '*' и частицы, в списки\\
%\vspace{-0.5cm}
\item сортируем эти списки по {\it id} частиц, приводим в них подобные члены
 \item разворачиваем дерево в список списков
 \item приводим подобные члены в списке списков
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\small
%
$$ \left\{ %
    {}^1 \left\{  %
       {}^1{}n, {}^1{}f_1(1285) \left\langle %
                                     \left\{  %
				             {}^1\pi^-, {}^1\pi^+, {}^1\eta \left\langle %
					                                            {}^2\gamma %
									     \right\rangle %
				    \right\} %
				 \right\rangle %
	\right\}, %
   {}^1\left\{ %
	   {}^1 n, {}^1\eta' %
      \right\} %
  \right\}\,  $$
%
\normalsize 
\vspace{0.2cm}
Эквивалентная запись конечного состояния\\
\begin{verbatim}
N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958);
\end{verbatim}
дает тот же список:\\
\vspace{0.2cm}
%
\small
$$ \left\{ %
    {}^1 \left\{  %
       {}^1{}n, {}^1{}f_1(1285) \left\langle %
                                     \left\{  %
				             {}^1\pi^-, {}^1\pi^+, {}^1\eta \left\langle %
					                                            {}^2\gamma %
									     \right\rangle %
				    \right\} %
				 \right\rangle %
	\right\}, %
   {}^1\left\{ %
	   {}^1 n, {}^1\eta' %
      \right\} %
  \right\}\,  $$
%
\normalsize
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]{Сравнение реакций при неточном поиске}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Заключение}
Поставленная в работе задача воспроизведения БД DataGuide ``с нуля'' стандартными современными средствами решена частично.

Разработаны и отлажены программы, выполняющие следующие задачи:
\small
\begin{itemize}
	\item Разбор ``дампа'' эксплуатируемой на VAX/VMS БД Vocabulary на записи -- определения частиц на языке PPDL (всего 4321 записей).
	\item Разбор ``дампа'' эксплуатируемой на VAX/VMS PPDS DataGuide на записи, соответствующие отдельным экспериментальным работам (всего 33716 экспериментальных работ).
	\item Синтаксический разбор записей DataGuide на организованные в деревья пары {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}.
\end{itemize}

%\footnotesize{Трудозатраты $\sim$ 6 человеко-месяцев.}

\end{frame}
\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item Разбор пар {\tt P(article) = ЗНАЧЕНИЕ}: правая часть проверяется на соответcтвие зачитанному выше словарю PPDL.
	\item Разбор пар {\tt RE(action) = ЗНАЧЕНИЕ}: синтаксический разбор записанной на PPDL реакции и ее приведение к однозначному 
		нормальному виду, необходимому для реализации поиска по реакции и/или части реакции.
	\item Сохранение разобранного ``дампа'' DataGuide в виде набора файлов, пригодного для реализации поиска, аналогичного существующему 
		в эксплуатируемой на VAX/VMS БД DataGuide.
		

\itemРешена наиболее сложная из необходимых для ``спасения'' системы PPDS задач -- независимо воспроизведен
процессор реакций, записанных на языке PPDL.

\itemРазработанный программный код беспрепятственно дорабатывается до полного функционального аналога эксплуатируемой в ИФВЭ БД PPDS DataGuide.
\end{itemize}
\end{frame}
\frame{ 
\vfill
  \begin{center}
    \Large\bf \textcolor{red}{Спасибо за внимание!}
  \end{center}
  \vfill
}

\end{document}
